\documentclass[french]{report}

\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[autolanguage]{numprint} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{minted}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}

\usepackage[french]{varioref}
\addto\extrasfrench{%
  \renewcommand\reftextbefore{à la page précédente}
  \renewcommand\reftextfacebefore{ci-contre}
  \renewcommand\reftextfaceafter{ci-contre}
  \renewcommand\reftextafter{à la page suivante}
  \renewcommand\reftextfaraway[1]{à la page~\pageref{#1}}
  \renewcommand\reftextcurrent{\reftextvario{sur cette même page}{de la présente page}}
}
\newcommand\deuxvref[2]{%
  \vrefpagenum\firstnum{#1}%
  \vrefpagenum\secondnum{#2}%
  \ifthenelse{\equal\firstnum\secondnum}%
    {\ref{#1} et \ref{#2} \vpageref{#1}}%
    {\ref{#1} \vpageref{#1} et \ref{#2} \vpageref{#2}}%
}

%Mise en place des marges du document
\geometry{hmargin=3cm,vmargin=3cm}

\title{Lecteur universel - Spécifications}
\author{Clara Bourgeais}
\date{\today}
\begin{document}


\maketitle
\tableofcontents

\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
Prochainement, le laboratoire numérique (\textit{L@BNUM}) va déménager au sein de la base navale. Dans le cadre de ce renouveau, des changements sont à prévoir. A cette fin, pour les stagiaires, le laboratoire numérique propose, d'une part, la mise en place d'un système de pointage, et, d'autre part, le contrôle des accès au bâtiment. Ce système utiliserait un lecteur capable de lire les empreintes digitales, les puces \textit{RFID}\footnote{Une puce \textit{RFID} (\textit{Radio-Frequency Identification}) est un petit dispositif électronique qui utilise des ondes radio pour identifier et suivre des objets à distance.}, et est compatible avec la mise en place d'un digicode.
\\Il faut noter qu'un logiciel permettant aux stagiaires de pointer existe déjà, sous le nom d'\textit{Horostage} et qu'il est judicieux de se baser sur ce système d'information pour mettre en place le lecteur.
\\ Dans ce document, nous verrons les outils à disposition et ceux dont nous avons besoin pour mettre à bien notre projet. De plus nous verrons quelques problématiques auxquelles il faudra faire attention. Celles-ci nous permettront, pour la suite, de respecter un ensemble de règles élaborées dans cette partie. Ces problématiques amènent à deux versions distinctes du projet, dont on expliquera les modes de  fonctionnement. Nous terminerons par un résumé des points clés de ce document.

\chapter{Outils}
\section{Matériel à disposition pour le projet}
\label{sec:matfouni}
On peut voir dans la figure \vref{fig:materiel} l'ensemble des éléments mis à disposition pour le projet. On y trouve le lecteur universel, une alimentation permettant de convertir le courant reçu \footnote{Le courant doit être compris entre 110 et 240 V.} vers une tension de 12 V, un interrupteur d'ouverture de porte, un verrou magnétique\footnote{Il faut noter que la résistance du verrou magnétique est de 160 kg, et que celui-ci n'est pas adapté à une utilisation en extérieur.} et des cartes et badges d'accès fonctionnant à l'aide de puces \textit{RFID} passives basse fréquence\footnote{Leur fréquence est de 125KHz.} pré-programmées contenant un identifiant unique par puce. Le lecteur universel est constitué d'un lecteur d'empreintes digitales, d'un lecteur de puce RFID, et d'un clavier pour mettre en place un digicode. Un ensemble de câbles électriques est également fourni pour mettre en place le montage électrique. Nous verrons dans le chapitre \ref{chap:v1} et dans le chapitre \ref{chap:v2} comment mettre en place les différents montages électriques pour chaque version du projet.
\begin{figure}[h]
\center
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/materiel.png}
\caption{Photographie du matériel fourni}
\label{fig:materiel}
\end{figure}
\section{Logiciel fourni avec le matériel}
\label{sec:logicielFourni}
Un système d'exploitation est intégré au lecteur, il propose un affichage, et l'envoi de données via un protocole \textit{TCP/IP}\footnote{Le protocole \textit{TCP/IP} est un ensemble de règles pour la communication de données sur les réseaux, comme Internet. Il se compose de deux protocoles principaux : \textit{TCP} (\textit{Transmission Control Protocol}) pour la livraison fiable des données et \textit{IP} (Internet Protocol) pour le routage des paquets.} vers un logiciel installé sur Windows (fourni par les constructeurs du lecteur universel), permettant la gestion des employés. Le lecteur universel semble avoir une adresse \textit{IP} \footnote{Une adresse \textit{IP} est une étiquette numérique unique attribuée à chaque appareil connecté à un réseau informatique.} fixe : \textit{192.168.1.100}. Les communication se font via le port \textit{5005}\footnote{Un port utilisé communément pour les communications TCP/UDP.}.
\\Comme vu dans la figure \vref{fig:communication_materiel_fourni}, ce logiciel de gestion des employés interagit avec une base de données intégrée, fonctionnant sous \textit{Access} ou \textit{SQL Server}. Il comprend un trop grand nombre de fonctionnalités, une base de données beaucoup trop importante et n'est pas d'une grande utilité dans le projet. Au delà de la base de données reliée au Client/serveur du schéma, le lecteur universel possède sa propre base de données inégrée. L'ensemble est logiciels est aussi mal traduit et peu intuitif, et ce, dès le lancement de l'application, comme on peut le voir en figure \vref{fig:ihm_logiciel}.
\begin{figure}[h]
\center
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/schema_communication_materiel_fourni.png}
\caption{Communications proposées par les logiciels intégrés au matériel}
\label{fig:communication_materiel_fourni}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\center
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/ihm-logiciel.png}
\caption{Capture d'écran de l'IHM à la première connexion}
\label{fig:ihm_logiciel}
\end{figure}
\section{Matériel et outils requis}
Afin de tester le fonctionnement de l'ensemble du matériel, il faut pouvoir alimenter les circuits en électricité. Or, on peut voir dans la figure \vref{fig:materiel} que l'alimentation n'est pas reliée à une prise de courant classique. Il est donc nécessaire de prévoir une alimentation secondaire, reliée au réseau électrique par une prise de courant européenne, comme une alimentation de laboratoire. De même, il est possible de relier directement ces câbles à une prise de courant Européenne, car l'alimentation du système permet de convertir un courant compris entre 110 et 240V vers un courant de 12V, comme expliqué dans la section \ref{sec:matfouni}.
\\
\\La transmission des données se fera par l'intermédiaire d'un ordinateur dont le système d'exploitation (\textit{OS}) n'est pas encore connu (l'ordinateur étant fourni plus tard. Il est donc judicieux de choisir un langage multiplateforme\footnote{Un langage compatible avec différents OS.}. Au vu des propositions de mise en place développées dans les chapitres \ref{chap:v1} et \ref{chap:v2}, le choix se tourne vers le langage \textit{Python} et ses librairies. Ce langage a l'avantage d'être multiplateforme, et les librairies fournies sont intéressantes pour le projet.
\\
\\La mise en place de ce système implique la réutilisation et l'adaptation en \textit{Python} de certaines fonctionnalités de l'application \textit{Horostage}. L'application fonctionne grâce à l'utilisation d'une base de données qui lui est propre, comme vu dans la figure \ref{fig:bdd}. En parallèle, les calculs d'horaires des stagiaires sont faits via l'utilisation d'une interface web. Comme le stagiaire peut consulter ses horaires via l'application, pour l'implémentation du projet, nous allons principalement nous concentrer sur l'insertion, pertinente, de données dans la base de données. Les tables n'ayant pas été développées dans la figure ne sont pas utiles pour la mise en place de notre projet.
\\
\\En résumé, nous utiliseront \textit{Python 3.8} dont ses librairies que nous utiliseront principalement: \textit{socket, socketserver, SQLAlchemy} et \textit{datetime}. Cela permettra la mise en place d'une communication avec le lecteur universel ainsi qu'une interaction avec la base de données d'\textit{Horostage}. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/bdd.png}
\caption{Représentation des tables de la base de données \textit{Horostage}}
\label{fig:bdd}
\end{figure}


\chapter{Problématiques générales}
\section{Incompatibilité de la commande d'ouverture de porte et de la commande de pointage}
\label{sec:commandesicompatibles}
Représentons un cas d'utilisation où la puce \textit{RFID} est la même pour pointer/dépointer et pour ouvrir/fermer des portes du bâtiment.  Nous partons du principe que le système n'est pas hétérogène\footnote{Peu importe la porte ou le bâtiment par lequel passe le stagiaire, le système reste le même.}. La figure \ref{fig:croisement} représente, pour ce cas d'utilisation l'ensemble des situations pouvant survenir à chaque passage de l'utilisateur. On remarque que malgré un effort pour mettre en place un dépointage à la sortie (plus contraignant), si l'utilisateur ne respecte pas un nombre d'entrées/sorties de 2, le nombre de pointages et de dépointages dans une journée n'est pas respectée.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/croisement_cas_utilisation.png}
\caption{Croisement des cas possibles pour une installation dans notre cas d'utilisation}
\label{fig:croisement}
\end{figure}
\\
Il existe plusieurs solutions à ce problème : 
\begin{itemize}
\item L'utilisateur a interdiction de sortir durant les heures de présence obligatoire. Cette solution n'est pas envisageable, puisqu'il suffit qu'un déplacement obligatoire survienne pour cette solution ne fonctionne plus.
\item L'utilisateur peut manipuler l'écran tactile du lecteur universel de manière à indiquer s'il souhaite dépointer en plus de sortir. Cela implique de reprogrammer voire recomplier l'OS du lecteur.
\item L'utilisateur doit badger sur deux lecteurs différents : l'un est programmé pour le pointage et l'autre pour l'accès au bâtiment. Cela implique un coût matériel beaucoup plus important. 
\item L'utilisateur possède deux puces différentes pour le pointage et l'accès au bâtiment. Cela implique un coût matériel légèrement plus important.
\end{itemize}
\section{Optimisations pour amenuiser l'utilisation de la bande passante et le coût énergétique}
Actuellement, trois logiciels sont nécessaires pour une seule utilisation. Le cout énergétique peut donc être important. L'objectif est de diminuer le nombre d'interactions en produisant un logiciel moins coûteux en ressources.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./images/schema_communication_ensemble.png}
\caption{Schéma de l'ensemble des communications et de l'ensemble des logiciels utilisés}
\label{fig:optimisation}
\end{figure}
\\Le lecteur universel est difficilement modifiable, cependant, il est peu couteux en ressource. On va donc éviter d'y toucher et suivre les protocoles de communication employés par celui-ci.
\\ En revanche, l'application client reliée au lecteur universel est, comme dit en \ref{sec:logicielFourni} lourde et présente de trop nombreuses fonctionallités inutiles pour le \textit{L@BNUM}. De plus l'application \textit{Horostage} est déjà optimisée pour le cas d'utilisation du \textit{L@BNUM}. L'idée serait dont de retirer cette application pour en faire une qui communique avec la base de donnée d'\textit{Horostage}. Cela réduirait grandement l'utilisation des ressources; on obtiendrait alors une base de données en moins.
\section{Sécurisation des protocoles}
\label{sec:securite}
Une puce RFID classique est généralement non-sécurisée et peut facilement être copiée. Il y a donc un gros problème de sécurité : si un attaquant copie le contenu de la puce (sans même la voler) il peut avoir un accès libre en usurpant le numéro transmit par celle-ci. Il existe une solution : si l'on obtient une puce programmable de grande mémoire, on peut en augmenter sa sécurité en utilisant des algorithmes de cryptographie\cite{juels2006rfid}. Seulement, si la puce possède une mémoire trop faible, ou que l'algorithme n'est pas de qualité suffisante, ces algorithmes pourront être déchiffrés\cite{thornton2006rfid}. On peut voir dans la figure \vref{fig:rfidd} et la figure \vref{fig:rfidd2} différents types de puces \textit{RFID} pour différentes utilisations. La puce que l'on possède est une puce passive basse fréquence, et de faible cout. De plus, modifier le protocole de transmission des données en appliquant ces algorithmes implique de changer le système d'exploitation du lecteur de carte, ce qui, actuellement, n'est pas possible à l'heure actuelle ou largement difficile. Il est donc actuellement impossible d'augmenter la sécurité de la transmission des informations. Cependant, le problème suivant permet d'ajouter une couche de sécurité nous permettant de résoudre en partie le problème mentionné.\\
\\La carte peut être volée ou perdue. Dans le cas d'un dispositif de contrôle d'accès dont l'identification fonctionne uniquement grâce aux informations transmises pas une puce \textit{RFID} un utilisateur tierce possédant la carte perdue/volée peut avoir accès aux zones contrôlées. Certaines solutions (adaptées au matériel fourni) peuvent réduire le risque d'intrusion et/ou de retraçer l'intru : 
\begin{itemize}
\item L'utilisateur peut indiquer à un administrateur la perte et/ou le vol de sa carte. On pourra alors lui attribuer une nouvelle carte dont l'identifiant est unique et l'ancienne carte sera révoquée. Cela implique de modifier l'application \textit{Horostage} en conséquence.
\item On peut également mettre en place une double authentification (carte - empreinte digitale / carte - mot de passe / ...). Cette solution implique potentiellement de modifier le dispositif de contrôle d'accès en conséquence. Peut-être que cette fonctionnalité est nativement possible pour notre lecteur.
\item La mise en place d'un suivi des entrées et sorties permet également de renforcer la sécurité, et d'agir rapidement en cas d'intrusion.
\end{itemize} 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/variete_rfid.png}
\caption{Tableau des types de puces \textit{RFID}}
\label{fig:rfidd}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./images/frequence_rfid.png}
\caption{Tableau des modes de fréquence des puces \textit{RFID}}
\label{fig:rfidd2}
\end{figure}

\section{Des paquets inconnus}
Comme nous le verrons plus tard, il est possible que nous devions récupérer les données envoyées par le lecteur d'empreintes en utilisant une socket du côté serveur.\\
Dans un protocole TCP/IP, le trafic des données est géré de cette manière : la taille, le type, et le nombre de paquets envoyés doivent être connus avant tout envoi ou réception, de plus, il existe différents types de protocoles de transport pour ce genre de communications, comme le \textit{RTP} (\textit{Real Time Protocol}).
Or, nous n'avons pas de documentation à disposition nous permettant d'obtenir ces informations, nous savons seulement l'adresse IP du lecteur et le port par lequel il se connecte à notre serveur, en l'occurence, le port 5005, utilisé pour le \textit{RTP} que nous avons mentionné ci-dessus.
Donc, il nous faut trouver un autre moyen nous permettant de récupérer ces informations.
En l'occurence, \textit{Wireshark}\footnote{Un logiciel open source permettant de surveiller l'envoi des paquets sur un réseau ou une adresse IP.}\cite{wang2010analysis} peut être l'outil dont nous avons besoin pour récupérer ces informations.


\chapter{Première version du projet: Système de pointage pour les stagiaires}
\label{chap:v1}
\section{Description}
Actuellement, chaque stagiaire pointe, depuis son ordinateur de service, sur la plateforme \textit{Horostage}, liée uniquement au laboratoire numérique. En effet, le CECLANT ne propose pas de système de pointage pour les stagiaires. L'idée est donc de simplifier la démarche, en permettant au stagiaire de pointer et dépointer en utilisant ce lecteur.
\\Cette première version devrait donc fonctionner grâce à l'utilisation des fonctions principales de la plateforme \textit{Horostage}, et de sa base de données.
Comme vu en \vref{sec:logicielFourni}, le logiciel fourni par le constructeur utilise utilise sa propre base de données. On a le choix entre deux types de bases de données : \textit{Access} ou \textit{SQL Server}. Seulement cette base de données est incompatible avec la base de données d'\textit{Horostage}.
\\En parallèle de cela, on souhaite éviter d'utiliser l'interface graphique du lecteur, cela peut représenter une trop grande perte de temps.

\section{Mise en place}
\label{sec:mepv1}

Vous trouverez, en figure \vref{fig:v1cablage}, le schéma électrique de cette version. Ici, le lecteur d'empreintes n'est pas relié au système d'ouverture de portes, il est simplement relié à l'alimentation , et se connecte à la base de données via un câble \textit{ethernet}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/schema_cablage_general_v1.png}
\caption{Schéma du câblage de la version 1 du projet}
\label{fig:v1cablage}
\end{figure}

Il existe deux solutions pour la mise en place du système. Ces deux solutions sont viables et présentent chacune leurs avantages et inconvénients. Ces deux solution suivront les choix et les contraintes fait précédemment, à savoir l'utilisation de python et des librairies susnommées.
\begin{itemize}
\item La première solution serait de mettre en place un script \textit{Python}, transférant les données d'une base de données à une autre. La base de données locale récupérerait les données souhaitées de la base de données d'\textit{Horostage} par l'intermédiaire du script. Cette action serait aussi effectuée dans le sens inverse (dans le cas de l'ajout d'une stagiaire). Le script serait relancé de manière régulière. On peut voir en figure \ref{fig:v1sequencedeuxBDD} comment sont envoyées les données, et à quel moment la communication avec la base de données distante se fait. La figure \ref{fig:figv1communication} montre comment sont regroupés les éléments du réseau.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/sequence_v1_deux_bdd.png}
\caption{Diagramme de séquence de la solution comprenant deux bases de données}
\label{fig:v1sequencedeuxBDD}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/schema_envoi_des_donnees.png}
\caption{Schema d'envoi des données du lecteur à la base de données}
\label{fig:figv1communication}
\end{figure}
\\
\\L'avantage d'une telle solution est que la bande passante est peu utilisée, car on envoie plus rarement les données à la base distante. En période de forte influence ou le réseau est très lent, cela devient un outil avantageux. En revanche, ce système peut rapidement devenir très lourd d'utilisation, car on continue d'utiliser une base de données et une application dont on a pas forcément l'utilité.\\

\item La deuxième solution, et potentiellement la plus envisageable, serait de s'exempter du logiciel fourni en mettant en place une \textit{socket}\footnote{Une interface de communication permettant l'envoi de paquets.}. Cela permettrai de ne pas utiliser la base de données locale et de communiquer directement avec celle d'\textit{Horostage}. Le stagiaire, à chaque pointage/dépointage déclenche la mise à jour de la base de données via l'envoi des informations de sa carte. La figure \ref{fig:comparison} montre succintement le fonctionnement de cette solution.\\
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/schema_sans_2_bdd.png}
\caption{Shéma du fonctionnement de la deuxième solution comparéé à la première}
\label{fig:comparison}
\end{figure}
Le fonctionnement devient alors beaucoup moins lourd en terme de consommation énergétique, puisque le logiciel et la base de données associée ne sont plus utilisés. Aussi les interactions avec le réseau se font plus souvent, mais restent minimes (on parle d'une équipe d'une dizaine de stagiaires au maximum avec 4 pointages dans la journée).\\

\item Une troisième solution, un juste milieu entre la première et la troisème solution, serait de s'exempter du logiciel, mais de garder cette idée de mise à jour de la base de données occasionnelle. Dans ce cas, la base de données .
\\Cette solution peut s'avérer pratique en cas de bande passante très faible, mais implique un stockage très important, ainsi qu'un transfert de données plus lourd. Il faudra donc, si cette solution est choisie, mettre en place une système de gestion du stockage efficace.
\end{itemize}
\label{sec:amelpossv1}


\chapter{Deuxième version du projet: Système d'ouverture des portes pour les stagiaires}
\label{chap:v2}
\section{Description}
Au delà du pointage des heures, il serait également intéressant de permettre au stagiaire d'ouvrir et fermer les portes en présentant une puce \textit{RFID}.\\
Au même titre que la version précédente, on aura besoin d'interagir avec la base de données \textit{Horostage}. En parallèle de cela, il faudra faire plus attention au circuit électrique en veillant à ce qu'il n'y aie pas de court circuit.
\section{Mise en place}
Vous trouverez, en figure \vref{fig:v2cablage}, le schéma électrique de cette version.  
\begin{figure}[h]
\center
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/schema_cablage_general_v2.png}
\caption{Schéma du câblage de la version 2 du projet}
\label{fig:v2cablage}
\end{figure}
Afin de respecter la problématique de sécurité dont nous avons parlé, nous devons suivre les propositions présentées dans la section \ref{sec:securite}, on peut en déduire deux solutions principales, sur lesquelles on pourra mettre en place différents types d'authentification:
\begin{itemize}
\item La distinction entre le système de pointage et le système d'ouverture de portes
\item Le mélange des deux systèmes. (Il faudra faire attention à ce qui a été mentionné dans la section \ref{sec:commandesicompatibles})
\end{itemize}
Sur ces deux types d'authentification on peut y ajouter les sécuritéés que l'on souhaite.\\
Cependant, il faut noter que certaines sécurités, comme l'enregistrement des entrées sorties, si l'on souhaite y accéder depuis \textit{Horostage}, impliquent une connexion à la base de données distante, on pourra donc éventuellement réutiliser une partie des méthodes employées dans le chapitre \ref{chap:v1}.

\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
Les principaux éléments du projet ayant été mis en lumière, ainsi que ses principales problématiques, nous avons maintenant une ligne directrice à suivre pour le projet.\\
Nous allons en premier lieu nous concentrer sur la première version du projet, ce qui nous aidera pour mettre en place la deuxième version. On fera attention à bien distinguer le pointage de l'ouverture de porte.\\
Si le projet est correctement mis en forme et correspond à nos attentes, nous pourrions espérer un déploiement à plus grande échelle : proposer, en plus, une interaction avec la plateforme \textit{Horoquartz} de sorte à ce que l'ensemble des membres du \textit{L@BNUM} puissent avoir les mêmes avantages une fois le déménagement des bureaux effectué.

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{citations.bib}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}

\end{document}